\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[MeX]{polski}

\usepackage{array}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{mathtools}

\DeclareFloatFont{tiny}{\footnotesize}
\floatsetup[table]{font=tiny}

\usepackage{geometry}
\geometry{
    a4paper,
    total={170mm,257mm},
    left=20mm,
    right=20mm,
    top=20mm,
    bottom=20mm
}

\newcolumntype{M}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}

\title{Projekt z~Iżynierii Oprogramowania \\ Bot do zarządzania czatem serwisu Twitch}
\author{Łukasz Rączka, Tomasz Zioło, Marcin Paliwoda}
\date{2016}

\begin{document}
    \maketitle

     \section{Wprowadzenie - ogólna idea aplikacji}
     Celem aplikacji jest zarówno ułatwienie moderacji czatu popularnego serwisu
     streamingowego Twitch, jak i~wprowadzenie funkcjonalności mających na celu 
     zwiększenie interaktywności strumienia. \\
     Automatyzacja procesu zarządzania integralną częścią kanału użytkownika
     pozwoli na skupienie się na zapewnianiu rozrywki, a~system punktów zdobywanych
     poprzez obecność na czacie i~udział w~róznych grach będzie przyciągała
     widzów na dłuższy czas.
     
     \section{Analiza rynku}
     Aktualnie na rynku botów do czatu Twitcha króluje produkt własny firmy Twitch.tv
     - Moobot. Jest używany na zdecydowanej większości kanałów, jednak stan ten
     wynika przede wszystkim z~powodu braku poważniejszych alternatyw. Niektórzy
     programiści podjęli się napisania własnego bota, jednak ze względu na charakter 
     tych projektów - całkowicie amatorskie, najczęściej jednoosobowe - nie odnoszą
     one sukcesów. Można powiedzieć, że Moobot jest wyborem najmniejszego zła, 
     ponieważ jego możliwości są znacznie ograniczone, personalizacja jest niewielka,
     a~kod źródłowy jest całkowicie zamknięty. Użytkownicy stale szukają alternatyw
     w~prywatnych projektach, jednak ich głównym problemem jest brak stabilności. 

     \section{W5HH principle}
     W5HH jest to zestaw 7 pytań, sformułowanych przez Barrego Boehma, które pomagają
     określić cel tworzenia aplikacji, w~jaki sposób będzie wytwarzana, oraz podział
     obowiązków.
     \subsection{Czemu aplikacja jest tworzona?}
     \textit{Pytanie to ma na celu zrewidowanie czy aplikacja ma biznesowe podstawy 
     istnienia.}
     \newline
     W~naszym przypadku na rynku brakuje nie tylko aplikacji do zarządzania czatem, 
     ale także usługodawców którzy oferują nie tylko działanie bota na serwerze, 
     lecz również ciągłe jego utrzymanie -  dopasowanie do potrzeb konkretnych
     użytkowników, wprowadzanie łatek z~poprawkami i~nowymi modułami.
     \subsection{Co będzie zrobione?}
     \textit{Pytanie to ma na celu nakreślenie ogólnego zarysu zakresu obowiązków}
     \newline
     W~naszej aplikacji chcemy stworzyć bota, który scentralizuje zarządzanie czatem.
     Oprócz wydawania komend z~poziomu czatu, bot będzie posiadał przeglądarkowy
     panel do zarządzania nim.
     \subsection{Kiedy będzie to ukończone?}
     \textit{Pytanie to ma na celu pomoc w~ustaleniu harmonogramu tworzenia projektu}
     \newline
    W~ciągu 4 miesięcy chcemy stworzyć działającą infrastrukturę, w~której możemy
     udostępniać bota jako usługę. W~tym czasie musimy stworzyć serwer, na którym
     działać będzie bot, a~także aplikacja internetowa do zarządzania nim. Bot
     nie tylko potrafi połączyć się z~czatem i~wykonywać komendy wydawane 
     przez twórcę kanału, ale także wielozadaniowo odpowiadać na komendy wydawane
     przez zwykłych użytkowników i~rozpoznawać czy dany użytkownik ma odpowiednie
     uprawnienia do wydawania danej komendy. Przewidujemy wtedy również stworzyć 
     podstawowe moduły rozrywkowe i~system punktów.
     \newline 
     W~ciągu kolejnych 2 miesięcy planujemy wprowadzić kompletny system ról dla 
     poszczególnych użytkownikow, rozbudować moduły rozrywkowe, a~także zintegrować
     bota z~najpopularniejszymi serwisami społecznościowymi.
     \subsection{Kto jest za co odpowiedzialny?}
     \textit{Pytanie to ma na celu identyfikację osób odpowiedzialnych za poszczególne
     części aplikacji}
     \newline
     Role w~naszym zespole są jasno podzielone od samego początku - Łukasz najlepiej
     znający się na sprzęcie i~systemach operacyjnych będzie odpowiedzialny za 
     sprzętową część infrastruktury - dobiera podzespoły do serwera, przygotowuje
     system operacyjny do udostępniania aplikacji wielu użytkownikom, tworzy
     infrastrukturę sieciową. Tomasz jest odpowiedzialny za projektowanie interfejsu
     uzytkownika, user experience i~analizę priorytetów tworzenia konkretnych modułów
     biorąc pod uwagę potrzeby użytkowników. Marcin jest odpowiedzialny za samo 
     pisanie aplikacji i~testowanie jej.
     \subsection{Gdzie znajdują się ludzie związani z~projektem?}
     \textit{Pytanie to ma celu identyfikację ról stron znajdujących się poza zespołem
     programistów}
     \newline
     Często kluczowe role w~projekcie nie znajdują się tylko w~zespole
     piszącym aplikację, ale również po stronie klientów, użytkowników lub akcjonariuszy.
     W~naszym przypadku jednak odpowiedzialność znajduje się po naszej stronie - 
     aplikacja nie jest pisana na zlecenie, tylko w~wyniku zauważenia niszy na rynku,
     która nie jest jeszcze wypełniona.
     \subsection{Jak powstanie produkt i~jak będą przebiegać prace?}
     \textit{Pytanie to pomaga w~określeniu strategii zarządzania pracą}
     \newline
     Niestety, ze wzgledu na studia prace nad projektem odbywają się w~naszym wolnym
     czasie. Nie możemy sobie pozwolić na stałe godziny pracy, zatem mamy dużą
     dowolność w~wyobrze czasów na wypełnianie obowiązków.
     \subsection{Ile zasobów trzeba będzie poświęcić?}
     Aplikacja potrzebuje niskiego budżetu, ponoszony przez nasz koszt to głównie
     serwer - kupienie do niego podzespołow, dostęp do internetu i~opłaty za prąd.
     Nie rezygnujemy ze studiów ani pracy, pisanie aplikacji odbywa się tylko
     w~naszym wolnym czasie.
     
     \section{Modelowanie analityczne}
     Modelowanie analityczne to technika rozszerzająca język UML, służąca
     do dokumentowania wyników prac analitycznych i~prac projektowych.
     Model analityczny jest elementem pośrednim przy tworzeniu oprogramowania,
     wspomaga on identyfikację klas na wczesnych etapach projektu.
     
     \begin{figure}[H]
         \begin{center}
                 \includegraphics[width=0.6\linewidth]{basic_class_diagram.png}
             \caption{Wczesna wersja diagramu klas}
         \end{center}
     \end{figure}

     \section{Analiza wymagań metodą MoSCoW}
     Metoda MoSCoW polega na opisie wymagań projektowych systemu i~określenia ich
     priorytetu wg 4 kategorii - must, should, could, won't have.
         \subsection{Must}
         Must to wymagania, których spełnienie jest wymagane aby móc stwierdzić, że
         produkt jest w~pełni funkcjonalny. Bez nich projekt nie może zostać uznany
         jako ukończony. W~naszym projekcie, wymagania które określiliśmy jako must, 
         to:
         \begin{enumerate}
             \item Połączenie bota z~kontem Twitch użytkownika.
             \item Obsługa komend
             \item System zdobywania punktów
             \item Dostępność różnych komend w~zależności od roli danego użytkownika 
                   w~systemie (administrator, moderator, subskrybent, widz)
             \item Moderacja czatem przy użyciu bota wraz z~automatycznym systemem 
                   cenzury
             \item Możliwość integracji z~grami komputerowymi
             \item Możliwość personalizacji bota
         \end{enumerate}
         
         \subsection{Should}
         Wymagania określane jako should, to wymagania które aplikacja powinna 
         posiadać, mają wysoki priorytet, jednak ich brak nie będzie przesądzał 
         o~tym, czy produkt jest skończony, czy nie. W~naszym projekcie wymagania,
         które powinna spełnia aplikacja to:
         \begin{enumerate}
             \item Moduły rozrywkowe
                   \begin{enumerate}
                       \item Ruletka
                       \item Duel
                       \item System questów
                       \item System zakładów
                       \item Loteria
                       \item Integracja z~Dubtrackiem
                   \end{enumerate}
             \item Panel zarządzania botem w~postaci strony internetowej
             \item Integracja z~systemem emotikonek czatu
         \end{enumerate}
         
         \subsection{Could}
         Wymagania te charakteryzują się tym, że mimo tego iż są pożądane, ich
         spełnienie będzie zależało od dostępności czasu i~zasobów. W~naszym bocie są
         to:
         \begin{enumerate}
             \item Licznik użycia emotikonek, zapisywanie lokalnych i~globalnych rekordów
                   ich użycia
             \item Integracja z~serwisem Twitter
             \item Integracja z~systemem Discord
             \item Integracja z~najpopularniejszymi systemami dotacji
             \item Integracja z~systemem prywatnych wiadomości
         \end{enumerate}
         
         \subsection{Won't have}
         Wymagania te nie są uwzględnione w~aktualnej wersji programu, jednak
         w~kolejnych jego iteracjach mogą być one spełnione. 
         \begin{enumerate}
             \item System osiągnięć
             \item System głosowań
             \item Integracja z~serwisem Oddshot
             \item Dostęp do logów czatu z~panelu zarządzania botem
         \end{enumerate}
 
     \section{Analiza funkcjonalna}
     Analiza funkcjonalna polega na podziale wymagań na funkcjonalne i~niefunkcjonalne,
     Wymagania funkcjonalne powinny opisywać:
     \begin{enumerate}
     \item W~jaki sposób system realizuje założone cele i~wyniki biznesowe w~ramach danej
           dziedziny
     \item Jakie warunki muszą być spełnione, aby system mógł wykonać określone zadania
     \item W~jaki sposób użytkownik będzie mógł korzystać z~systemu w~celu realizacji
           określonych zadań 
     \end{enumerate}

         \subsection{Wymaganie funkcjonalne}
         Wymagania funkcjonalne to części programu bezpośrednio wynikające z~życzeń
         klienta. Opisują one czynności wykonywane bezpośrednio przez aplikację.

        % \hspace*{-6cm}
         \begin{table}[H]
            \caption{"Wymagania funkcjonalne"}
            \begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{2cm}|p{4cm}|p{3cm}|p{2cm}|}
            \hline
                \textbf{ Nazwa funkcjonalności } 
                & \textbf{Priorytet}  
                & \textbf{Opis} 
                & \textbf{Dane  wejściowe}
                & \textbf{Wymaga} \\ \hline
            
            
                Prosty sposób logowania 
                & Wysoki 
                & Wygodny dla użytkownika serwisu streamowego sposób logowania - integracja
                  z kontem twitch. W przypadku moderatorów niezbędne logowanie z 
                  wykorzystaniem hasła.
                &-login \newline -haslo  
                & Implementacji zabezpieczeń logowania \\ \hline
         
                Panel obsługi bota 
                & Wysoki 
                & Dobrze zorganizowany panel obsługi pozwalający użytkownikowi na 
                  wprowadzanie modyfikacji w regułach działania bota oraz jego 
                  personalizacji. 
                & - obsługa z poziomu UI 
                & Wdrożenia panelu obsługi  \\ \hline
            
                Możliwość sterowania ustawieniami z poziomu czatu 
                & Wysoki
                & Pozwala na sprawną i zwięzłą moderację. Obsługa za pomocą komend jest 
                  ułatwieniem dla użytkownika.   
                & - komendy na czacie 
                & Obsługi API serwisu streamowego \\ \hline
            
                Tworzenie grup (moderatorzy/ subskrybenci/ użytkownicy) 
                & Wysoki 
                & Niezbędna funkcjonalność do wydzielenia grup obecnych użytkowników na 
                  czacie. Każdej grupie przypisane muszą być odpowiednie prawa dostępu 
                  np. do zakresu komend. 
                & - lista dozwolonych akcji \newline - lista użytkowników z dopasowanymi 
                  uprawnieniami
                & Bazy danych użytkowników \\ \hline
             
                Kontrola działania wtyczek 
                & Średni 
                & Ułatwione monitorowanie aktualnego statusu pluginów. 
                & -/- 
                & Wydzielonej części  w panelu obsługi \\ \hline
            
                Dostęp do logów 
                & Średni 
                & Raportowanie i zapisywanie stanu bota.  
                Pozwala na analizę działania, wydajności przy włączonych modułach.
                & -/- 
                & Implementacji logowania \\ \hline
                
            \end{tabular}
        \end{table}

 
         \subsection{Wymagania niefunkcjonalne}
         Są to funkcje aplikacji wynikające pośrednio z~wymagań klienta, lub bezpośrednio
         z~wymagań funkcjonalnych. Często dotyczą cech budowanego systemu, takich jak
         bezpieczeństwo, ograniczenia czy wydajność.\\
         \begin{table}[H]
         \caption{"Wymagania niefunkcjonalne"}
         \begin{tabular}{|p{5cm}|p{2cm}|p{8cm}|}
         \hline
             \textbf{ Nazwa funkcjonalności } 
             & \textbf{Priorytet}  
             & \textbf{Opis} \\ \hline
         
         
             Zabezpieczenia logowania
             & Wysoki 
             & Wprowadzenie zabezpieczeń zapobiega nieautoryzowanemu użytkownikowi dostęp do 
               ustawień oraz do danych, które nie powinny być dla niego dostępne. \\ \hline
      
             Obsługa API
             & Wysoki 
             & Obsługa API jest niezbędnym elementem do poprawnego funkcjonowania bota. 
             Pozwala to na przetwarzanie informacji czatu, pobieranie danych o użytkownikach 
             na podstawie których bot podejmuje określone akcje. \\ \hline
         
         
             Zapewnienie dobrego i stabilnego łącza 
             & Wysoki
             & Niezbędnym wymaganiem jest zapewnienie stabilnego łącza, ponieważ bez niego
             bot miałby problemy z dostępem do przetwarzanych informacji co przekłada się na 
             brak ciągłości i niestabilność pracy aplikacji. \\ \hline
         
         
             Optymalizacja bazy danych
             & Wysoki 
             & Sprawność działania bazy danych musi być zapewniona ze względu na dużą ilość 
               przetwarzanych informacji. Bot musi przetworzyć informacje dotyczące każdej 
               wiadomości użytkownika  na czacie.  \\ \hline
          
          
             Zabezpieczenia systemu dotacji 
             & Wysoki 
             & Zabezpieczenie to ma na celu ochronę mienia klienta.   \\ \hline
             
         \end{tabular}
         \end{table}

     \section{Określenie pracochłonności metodą Cocomo2}
     Cocomo \textit{(ang. Constructive cost model)} jest to model szacowania 
     pracochłonności projektu w~postaci liczby osobomiesięcy potrzebnych do 
     wytworzenia oprogramowania. Ze względu na prostotę został
     rozszerzony o~uwzględnianie tego, że czynniki wpływające na pracochłonność 
     produktu często są ukryte i~ujawniają się dopiero po rozpoczęciu tworzenia 
     produktu. \\
            \subsection{Ocena punktów funkcyjnych}
            \begin{table}[H]
            \centering
                \begin{tabular}{|p{5.5cm}|M{2cm}|M{2cm}|M{2cm}|M{2cm}|} \hline
                    \textbf{  } 
                    & \textbf{Prosty}  
                    & \textbf{Średni} 
                    & \textbf{Złożony}
                    & \textbf{Razem} \\ \hline

                    Wejścia EI (\textit{ang. External Input})
                    & $3 \cdot $0
                    & $4 \cdot $2
                    & $6 \cdot $2
                    & 20 \\ \hline

                    Wyjścia EO (\textit{Ang. External Output}) 
                    & $4 \cdot $0
                    & $5 \cdot $2
                    & $7 \cdot $0
                    & 10  \\ \hline

                    Zapytania EQ (\textit{ang. External Inquiry})
                    & $3 \cdot $0
                    & $4 \cdot $2
                    & $6 \cdot $0
                    & 8  \\ \hline

                    Pliki wew. ILF (\textit{ang. Internal Logical File})
                    & $7 \cdot $2
                    & $10 \cdot $1
                    & $15 \cdot $1
                    & 39  \\ \hline


                    Pliki zew. EIF (\textit{ang. External Logical File})
                    & $5 \cdot $0
                    & $7 \cdot $0
                    & $10 \cdot $0
                    & 7 \\ \hline
                    \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Suma:}} & \textbf{84} \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{table}

            \subsection{Ocena czynnika korygującego}
            \begin{table}[H]
            \centering    
                \begin{tabular}{|p{6cm}|M{1,5cm}|} \hline
                    \textbf{Współczynnik} & \textbf{Waga}  \\ \hline
                    Przesyłanie danych & 3 \\ \hline
                    Przetwarzanie rozproszone & 4 \\ \hline
                    Wydajność & 4 \\ \hline
                    Obciążenie platformy sprzętowej & 1 \\ \hline
                    Stopa transakcji & 0 \\ \hline
                    Wprowadzanie danych on\dywiz line & 5 \\ \hline
                    Wydajność użytkownika końcowego & 4 \\ \hline
                    Aktualizacja online & 3 \\ \hline
                    Przetwarzanie złożone & 0 \\ \hline
                    Wielokrotna używalność & 1 \\ \hline
                    Łatwość instalacji & 1 \\ \hline
                    Łatwość obsługi & 2 \\ \hline
                    Wielokrotna lokalizacja & 4 \\ \hline
                    Łatwość wprowadzania zmian & 3 \\ \hline
                    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Suma:}} & \textbf{35} \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{table}

            \subsection{Obliczenie liczby osobomiesięcy}
                VAF = $0.65+(0.01\cdot35) = 1$\\ \newline
                UAF = 84 \\ \newline
                PF = VAF$\cdot$UAF=$1\cdot84 = 84$\\ \newline
                LOC = PF$\cdot34 = 2856$\\ \newline
                Liczba osobomiesięcy = $3.6 \cdot 2.856^{1.2}=12.7$\\ \newline
                \textit{VAF - Value Adjustment Factor} - czynnik korygujący \\
                \textit{UAF - Unadjusted Function Points} - nieostateczne punkty 
                        funkcyjne \\
                \textit{FP - Function Points} - punkty funkcyjne \\
                \textit{LOC - Lines of Code} - linie kodu \\ 
     \section{Model procesu wytworczego}
     Po przeanalizowaniu wymagań projektu, biorąc pod uwagę jego wielkośc wybraliśmy
     model \textbf{sekwencyjny liniowy}, polegający na sekwencyjnym przechodzeniu
     wszystkich faz procesu wytwórczego, tj.
     \begin{enumerate}
         \item Zdefiniowanie oczekiwań
         \item Analizowanie wymagań
         \item Projektowanie
         \item Kodowanie
         \item Testowanie
         \item Pielęgnacja
     \end{enumerate}

     \section{Analiza ryzyka}
     Analiza ryzyka ma na celu identyfikację zagrożeń projektu, ich źródeł i~oszacowanie
     prawdopodobieństwa ich wystąpienia. Projekt zarządzany zgodnie z~metodą akcji 
     powinien zawierać również metody przeciwdziałania zagrożeniom, a~także 
     opis działatń gdy czynności prewencyjne zawiodą.

     Analiza ryzyka naszego programu przedstawia się następująco

        \begin{table}[ht]
            \begin{tabular}{|p{4cm}|c|p{4cm}|p{5cm}|}
            \hline 
            \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Analiza ryzyka}} \\
            \hline 
            \textit{Ryzyko} 
            & \textit{Prawd.} 
            & \textit{Skutki}  
            & \textit{Działania}
            \\
            \hline
            Użytkownicy będą próbowali złamać zabezpieczenia bota
            & 70\% 
            & Istnieje prawdopodobieństwo, że ktoś uzyska nieautoryzowany dostęp do 
            funkcji administratorskich
            & Użycie jak najlepszych standardów zabezpieczeń w~trakcie pisania programu
            \\
            \hline
            Zbyt duże obciążenie sieci
            & 80\%
            & Zawieszenie się bota
            & Użycie serwera z~jak najlepszym łączem internetowym
            \\
            \hline
            Zbyt duże obciążenie komendami
            & 80\%
            & Jw. 
            & Ignorowanie nadmiarowej ilości komend, pisanie bota pod względem 
            dużej wydajności
            \\
            \hline
            Zmiana API Twitcha
            & 50\%
            & Bot nie będzie w~stanie operować czatem
            & Obsługa API w~osobnych, łatwo zastępowalnych modułach
            \\
            \hline
            Powstanie konkurencyjnego bota
            & 50\%
            & Spadek zainteresowania produktem
            & Zapewnienie konkurencyjności bota przez ciągłe wprowadzanie nowych 
            funkcjonalności
            \\
            \hline
            Odkrycie bugów dających dostęp do modułów odpowiedzialnych za 
            zarządzanie dotacjami
            & 5\%
            & Uzyskanie nieautoryzowanego dostępu do PayPal, przekierowanie dotacji
            & Użycie jak najlepszych standardów zabezpieczeń w~trakcie pisania programu
            \\
            \hline
            Spowolnienie działania bazy danych
            & 30\%
            & Wolne działanie bota
            & Użycie wydajnych systemów bazodanowych, optymalizacja bazy danych
            \\
            \hline
            Koszt utrzymania serwerów będzie przewyższał zyski z~bota
            & 30\%
            & Zakończenie projektu
            &
            \\
            \hline
              Zespół nie będzie w~stanie nadążyć z~utrzymaniem projektu
            & 30\%
            & Konieczne wdrożenie do projektu kolejnej osoby 
            & 
            \\
            \hline
              Przejście użytkowników na inne platformy streamingowe
            & 30\%
            & Zakończenie projektu lub całkowite jego przepisanie
            & Przygotowanie do integracji programu z~innymi platformami
              w~przyszłości
            \\
            \hline
         \end{tabular} 
     \end{table}

     \section{Wybór architektury i~narzędzi}
     \subsection{Architektura oparta na przepływie danych} 
     Ze względu na specyfikę programu wymagana jest architektura oparta na przepływie 
     danych. Program ma działać jako bot weryfikujący treść generowaną przez wielu 
     użytkowników naraz, jednocześnie reagując na uprzednio zdefiniowane przez 
     administatora/modera komendy.

     \subsection{Język programowania - Python}
     W~projekcie wybraliśmy Pythona nie tylko dlatego, że wymusza on pisanie czytelnego, 
     eleganckiego kodu, ale również pozwala na użycie minimalistycznego frameworka 
     Flask, który będzie użyty do napisania przeglądarkowego modułu do zarządzania botem. 
     Dodatkowym atutem jest biblioteka do zarządzania serwerem struktur danych Redis, 
     a~SqlAlchemy pozwala na zarządzanie transakcjami w~wygodny sposób.
    
     \subsection{System kontroli wersji - Git}
     Zdecentralizowany charakter Gita pozwala tworzyć aplikację niezależnie od miejsca 
     w~którym się znajdujemy, co przy studenckim trybie życia jest niewątpliwą zaletą. 
     Umożliwia on również testowanie nowych funkcjonalności bez ingerowania w~kod innych 
     programistów, dzięki czemu wymyślając nowe moduły aplikacji nie musimy jej 
     konsultować z~innymi i~pokazać dopiero gotowy kod.
    
     \subsection{Środowisko programistyczne}
     Środowisko programistyczne to niewątpliwie jedna z~najważniejszych rzeczy podczas
     pisania programu. Odpowiednio skonfigurowane pozwala w~szybki, wydajny sposób 
     tworzyć aplikacje.
     \begin{enumerate}
         \item System operacyjny - \textit{GNU/Linux} \\
               Zaletą Linuxa jest nie tylko fakt, że w~łatwy sposób można używać
               więcej niż jednego interpretera Pythona, ale także jego darmowość, 
               co pozwala nam na zmniejszenie kosztów wytworzenia produktu.
               Będziemy używać konkretnej dystrybucji - \textbf{Ubuntu}, bowiem 
               aplikacja będzie działać na serwerze na którym znajduje się\textbf{
               Ubuntu  Server}. Pozwoli to zminimalizować szanse na problemy 
               z~kompatybilnością.
         \item Edytor tekstowy - \textit{Vim} \\
               Użycie Vima niesie za sobą podobną korzyść co w~przypadku systemu 
               GNU/Linux, nie ponosimy dodatkowych kosztów licencji na wykorzystanie
               komercyjne IDE. Aby przyspieszyć i~zautomatyzować pracę z~tym edytorem
               wybraliśmy zestaw dodatków niezbędnych do przyspieszenia pisania.
               Są to:
               \begin{enumerate}
                   \item YouCompleteMe - plugin umożliwiający autouzupełnianie 
                         kodu.
                   \item Syntastic - plugin sprawdzających poprawność programu pod 
                         względem błędów składniowych języka.
                   \item SuperTab
                   \item NerdCommenter - plugin umożliwiający łatwe komentowanie 
                         bloków kodu.
                   \item NerdTree - plugin dzięki któremu mamy dostęp do drzewa katalogów.
               \end{enumerate}
         \item Interpreter Pythona - \textit{CPython} \\
               Jest to implementacja interpretera Pythona napisana w~języku C, dzięki
               czemu uzyskujemy dużo wyższą wydajność niż w~przypadku tradycyjnego
               interpretera.
     \end{enumerate}

     \section{Projekt interfejsu użytkownika}
     \begin{figure}[H]
         \begin{center}
                 \includegraphics[width=0.8\linewidth]{int.png}
             \caption{Projekt przeglądarkowego modułu do zarządzania botem}
         \end{center}
     \end{figure}

     \begin{figure}[H]
         \begin{center}
                 \includegraphics[width=0.3\linewidth]{int2.png}
             \caption{Projekt działania bota w~serwisie Twitch}
         \end{center}
     \end{figure}


     \section{Pielęgnacja aplikacji}
        \subsection{Dostępność}
        Aplikacja rozpowszechniana jest w systemie open-source. Kod źródłowy dostępny
        jest w serwisie GitHub. Za samo używanie programu nie jest pobierana żadana 
        opłata, jednak wsparcie techniczne dostępne jest jedynie po wykupieniu odpowiedniego
        pakietu. 
       
        \subsection{Instalacja}
        Przed instalacją program wymaga konfiguracji dla każdego użytkownika. Wymagana 
        jest personalizacja ustawień, wtyczek oraz dostępu do konta na serwisie 
        streamingowym. Programiści zapewniają płatne wsparcie i pomoc techniczną w 
        zakresie konfiguracji i użytkowania. Istneje możliwosć hostowania programu na 
        serwerze firmy.\\
        Aby aplikacja działała poprawnie potrzebne jest zainstalowanie:
        \begin{enumerate}
            \item System operacyjny GNU/Linux
            \item Python w wersji 3
            \item Magazyn struktur danych Redis
        \end{enumerate}

        \subsection{Poprawki}
        Wprowadzanie poprawek jest możliwe na żądanie klienta. Dostosowanie produktu pod
        indywidualne potrzeby klienta (nowe komendy, funkcjonalności typu gry na czacie,
        itp.) dostępne za dodatkową opłatą. 
        Istnieje możliwość zamowienia panelu mdoeratorskiego z róznymi rolami z zależności
        od typu konta widza (streamer, moderator, subskrybent, zwykły widz).

        \subsection{Dalszy rozwój programu}
        Przewidywane jest rozwijanie aplikacji zarówno pod kątem poprawy istniejących 
        funkcjonalności, a także realizacja całkiem nowych pomysłów.
        Jeśli projekt rozwinie się wystarczająco w niedalekiej przyszłości planowane 
        jest zrobienie wersji działającej na innych platformach, a także integracja z 
        popularnymi serwisami społecznościowymi typu Facebook.
        Dodatkowo planowana jest zwiększenie wydajności i pojemności serwerów.
     \section{Krótki podręcznik użytkownika}
     Aplikacja jest napisana w~taki sposób, aby była jak najbardziej
     przyjazna dla użytkowników. Interfejs jest projektowany tak, aby
     był jak najbardzeij prosty i~minimalistyczny. Z~poziomu czatu
     komendy botu wydaje się poprzez napisanie komendy poprzedonej znakiem
     wykrzyknika. Lista komend jest zależna od właściela kanału, który
     definiuje własne komendy, dlatego na każdym kanale komendy są 
     unikalne. Domyślne aliasy dla początkowych komend to:

     \begin{enumerate}
        \item \textit{!ban nazwa-użytkownika} - zbanuj "nazwa-użytkownika"
        \item \textit{!points} - wyświetl ilość zdobytych przez siebie punktów
        \item \textit{!points nazwa-użytkownika} - wyświetl ilość punktów zdobytych przez
            "nazwa-użytkownika"
        \item \textit{!commands} - wyświetl listę najważniejszych (zdefiniowanych przez
              właściciela kanału) komend
        \item \textit{!song} - wyświetl nazwę aktualnie granej piosenki 
        \item \textit{!raffle} - uruchom zapisy do losowania, domyślny czas trwania - 
              300 sekund.
        \item \textit{!raffle czas} - uruchom zapisy do losowania, czas trwania określony
              przez parametr \textit{czas}
        \item \textit{!join} - weź udział w~aktualnie odbnywającym się losowaniu
        \item \textit{!duel nazwa-użytkownika} - wyzwij na duel "nazwa-użytkownika" 
        \item \textit{!accept} - przyjmij duel, jeśli dostałem wyzwanie 
        \item \textit{!highlights} - podaje linki do 2 ostatnich powtórek streamów oraz 
              link do strony na której zebrane są wszystkie powtórki.
     \end{enumerate}
     
     Aby dostać się do panelu zarządzania botem należy udać się na stronę podaną 
     przez usługodawcę, a~następnie zalogować się ustalonymi uprzednio danymi.
     Po poprawnym zalogowaniu się dostajemy się na stronę główną, na której są
     widoczne zakładki:
     \begin{enumerate}
         \item Commands
         \item Decks
         \item Points
         \item Stats
         \item Highlights
         \item Wyszukiwarka 
     \end{enumerate}
     
     \subsection{Zakładka commands}
     W~tej zakładce właściciel kanału może definiować własne komendy po naciśnięciu
     przycisku \textbf{Add command}. Aby dodać komendę, należy podać jej alias 
     (uwaga, bez znaku wykrzyknika), a~następnie jej wyjście w~postaci tekstu
     lub makra. Aby zmienić alias jakiejś komendy należy nacisnąć przycisk
     \textbf{Change alias}, z~rozwijalnej listy pojawiającej się po naciśnięciu go
     wybrać aktualny alias komendy której sposób wywołania chcemy zmienić oraz podać
     nowy alias w~polu \textbf{New alias}.
     \subsection{Zakładka decks}
     Zawiera ta zawiera listę aktualnie używanych decków w~grach karcianych. Podaje się
     je w~formacie \textit{JSONa}, po wciśnięciu przycisku \textbf{Add deck}. Wymagane
     pola to \textit{deck\dywiz name, class, cards}, odpowiednio będące: tekstem, tekstem,
     listą tekstów. Zmiana decku jest możliwa po kliknięciu przycisku \textbf{Change deck}
     i~polega na edycji \textit{JSONa} w~pojawiającym się oknie edycji.
     \subsection{Zakładka points}
     W~zakładce points znajduje się ranking użytkowników z~największą ilością punktów, 
     a~także wyszukiwarka, w~której można wpisać nazwę użytkownika i~wyszukać jego ilość
     punktów.
     \subsection{Zakładka stats}
     W~tej zakładce znajdują się statystyki najczęściej używanych komend.
     \subsection{Zakłdka highlights}
     W~tej zakładce znajdują się linki do powtórek dotychczasowych streamów. Aktualizowane
     są one atumatycznie, jednak istnieje możliwość ręcznego dodania linku klikając przycisk
     \textbf{Add highlight} i~podając link do powtórki w~polu \textit{Highlink link} oraz
     opis w~polu \textit{Description}. Obok każdego streamu znajduje się czerwony krzyżyk
     pozwalający na usunięcie powtórki z~bazy powtórek oraz ikonka pióra, pozwalająca na
     edycję linku do powtórki oraz opisu powtórki.
     \subsection{Wyszukiwarka}
     W~wyszukiwarce po podaniu nazwy użytkownika wyświetlają się jego statystki zebranych
     punktów, użytych komend, udziału w~grach, a~także przycisk \textbf{Ban}, który po 
     wprowadzeniu czasu w~polu \textit{Ban duration} zbanuje użytkownika na określony czas.
\end{document}
